【01倡議】預留丁屋用地妨礙土地規劃 政府應終止丁屋政策

有丁權支持者認為，丁屋政策只是讓原居民在他們自己的土地上建屋，不會妨礙公眾，不應將丁屋視為土地及房屋問題的代罪羔羊。然而，政府為了保證原居民有地建屋，預留了900多公頃丁屋用地，絕對有礙香港整體土地規劃，政府應盡快改變現制，終止丁屋政策。

為何要收回丁權？

專題 【01倡議】終止丁權：取締特權階級 善用土地資源

依照現行政策，原居民可用優惠價向政府購買官地興建丁屋，而根據地政總署資料，自1972年至2017年6月底，有26%的丁屋申請是以這類形式批出，即使近年數字稍降，仍超過一成，若說丁屋不會佔用「大量」公用土地，尚可謂見仁見智，但絕不能指對公共資源毫無影響。

此外，即使丁屋建於私人土地，也不是對公眾毫無影響。丁屋的建造地點須符合兩個條件，一是「鄉村式規劃發展區」（又稱「鄉村式發展地帶」），二是「認可鄉村範圍」或「鄉村擴展區」。「鄉村式規劃發展區」是一種土地發展意向，多數只准作農業用途，或是興建小型建築物，而根據前發展局局長陳茂波的說法，區內土地主要預算供原居民興建丁屋。

截至2012年6月（政府以成本高昂為由，至今仍未更新資料），在全港法定圖則上劃作「鄉村式規劃發展區」的官地面積達1,201.2公頃，扣除不適合發展的268.3公頃（例如道路、斜坡），仍有932.9公頃。雖然這些土地散布在全港各區，未必能簡單地說可以將這900公頃直接用作發展大型社區、解決樓宇供應問題，但若然政府無須預留這批土地作興建丁屋之用，必定可以更靈活地規劃土地用途及鄉郊發展方向。
規劃作「鄉村式發展」而未批租或撥用的政府土地散布全港，其中適合發展的達900多頃。（發展局網頁）

「認可鄉村範圍」是指環繞某認可鄉村周圍300呎的地方，然而，在全港642條認可鄉村中，有73條鄉村基於各種原因（如地形限制、村民異議等）尚未劃定村界，結果地政總署竟容許這些鄉村的原居民在村外的「鄉村式規劃發展區」興建丁屋，稱為「飛丁」，使丁屋範圍向外擴展，顯然有礙土地規劃。
丁屋受到建屋地點限制，要符合兩個條件之一才可建屋。（香港01）

建「鄉村擴展區」 公帑補貼丁屋區

更甚者，在「認可鄉村範圍」內興建丁屋，一般不會動用官地，但「鄉村擴展區」這概念則使法定建屋範圍進佔至官地。鄉村擴展區計劃始於1981年，用來照顧有丁權但無土地的原居民需要，至今完成開發了37個區段、共70公頃的官地，並以私人協約方式批地予原居民，可興建2,000多幢丁屋。2002年，政府認為此計劃牽連太大、成本過高，曾宣布暫緩發展計劃，至於已達後期規劃階段的區段，會按個別情況考慮，研究能否繼續推行。結果，「和宜合鄉村擴展區」在2008年完成開發，「排頭和上禾輋鄉村擴展區」及「蝦尾新村鄉村擴展區」亦已完成收地，預計可在2019年之前完成基建，用來興建丁屋。

簡言之，「鄉村擴展區計劃」就是政府動用公帑收地並作開發，然後以優惠價批地予原居民興建丁屋。根據立法會文件，排頭和上禾輋、蝦尾新村，以及其餘八個尚待開發的鄉村擴展區涉地共18.5公頃，原居民絕不能指丁權不影響公共資源分配。
【博評】原居民的丁權，除了「套丁」還可以「飛丁」
鄉議局與林鄭月娥會面 建議落實鄉村擴展 改善鄉郊配套
183間空置校舍用地 10間鄉村式發展 又將變丁屋？
政府將沙田靚地建41丁屋 原可建逾千單位 議員批罔顧民生

地有限而丁無限 必須取消原居民特權

不論是政府文件乃至前鄉議局主席劉皇發的言論，均表明丁屋政策的原意是為了改善新界原居民的居住環境。現時新界已得到妥善發展，若說所有原居民均有賴丁屋政策才能住得舒適，顯然站不住腳。丁屋政策使香港居民分為兩類，一是普通居民，二是新界原居民，他們先天擁有與別不同的權益，包括以折扣價格買地，以及免補地價建屋，成為特權階層，明顯有違現代社會重視的平等價值，更製造了灰色地帶予發展商謀利。

此外，為確保有合適土地讓原居民興建丁屋，政府需要預留土地，在規劃土地用途時多了一重制肘。如此一來，不管是為了取締特權階層，抑或為了善用土地資源，政府均應思考怎樣在不違反《基本法》的情況下終止丁屋政策。在港人原有生活方式保持50年不變的前提下，林鄭月娥曾提出以2029年為界線，此後出生的原居民不再享有丁權，這無疑是一個可供原居民以至全港市民商議的方案。誠然，此議題會觸動原居民的既得利益，倡議時必定遇上極大阻力，但一個負責任的政府必須擇善固執，展示改革決心，才算盡其應有之義。

收丁地起屋俾大陸狗 有香港人認同果下先慘

搶人啲地，大陸狗想搵牛屎佬開刀

牛屎佬同支那人都係一伙, 有咩所謂?

死牛屎佬做左咁耐特權階級仲唔撚夠 上面仲有條白痴借故話人幫支那蝗搶牛屎佬權利

咁人地先係香港人嘛
你班 腥港人 又要搶地搶資源
成班中国走難落黎既 腥港人係到嘈香港人

依加牛屎佬係幫支那狗

一陣又有人話只係佢地早啲落嚟係香港生活所以有好唔公平
人地真香港人有福利好正常啫下話

屌你班痴線佬，根本原居民先係受限嘅一群，好地地有塊地但政府又唔畀人起樓，跟住你班人又屌原居民霸住d地唔起樓，明明係政府唔畀人起樓

仲有係in practice，根本就唔可以用官地起樓

私人起棟樓都要三五7年先批啦屌你

你自己政府咁撚有錢又唔去收地跟住又屌人霸住d地，明明就自己唔畀錢又想搶人d地

但係有班葡萄撚係要針對原居民一出世有樓 但係佢地又唔針對富二代富三代同李+x子子孫孫

收order 做鳩牛屎佬

垃圾政府，明明對地，權係人地，你老味搶人番地

下次係咪到地產商？一個唔該全部充公所有地產商啲地？